專訪鍾國斌：國安法壓境 商界思去留

港版國安法引起市場恐慌，香港恆指單日瀉千點，有銀行家透露已陸續收到富豪指示要啟動撤資計畫。德國之聲專訪香港商界代表鍾國斌，他是自由黨黨魁丶立法會紡織及製衣界議員，被視為開明建制派。自由黨2003年曾反對23條立法。

德國之聲：商界是否在重新評估去留？

鍾國斌：必定是，但每個人有不同想法，主要有兩種考慮，第一種是歡迎北京此舉的，因為23條丶國安法之前一直不明朗，現在反而切切實實做了，無論是否支持這個條例，現在起碼有個了斷，沒有了不確定因素。而一直以來的社會暴亂對營商很差，示威者假期搞事，店舖被逼關門，最嚴重的時候，外國的買家和商人都怕危險不敢來港，怎做生意？所以國安法對本土營商環境有幫助。

德國之聲：但短暫太平的長遠代價，是不是「一國兩制」原則和香港金融中心地位受損？
鍾國斌：這就是第二種考慮。國際商業社會（international business community）怎麼看香港？香港單靠本土經濟維持不到，是個向外的開放型經濟體。實施國安法，如果外國有很大疑慮，對香港很大影響。

德國之聲：你是否擔心香港出現撤資潮？

鍾國斌：說不定。好像同是開放型經濟體的新加坡，也有國安法，條文還相當「辣」。你問我新加坡是不是很民主丶很有言論自由和新聞自由？我敢說不是，但仍有很多人去投資。說白了，商界其實很簡單，只會看有沒有商機丶能否「搵錢」（掙錢）。

即使很多人不相信中國政府，覺得中國法制不健全，外企也爭相去投資和做生意。特斯拉（Tesla）投資幾十億在上海設超級工廠，蘋果三分之一生意在中國，世界主要大企業都在中國有業務。

全文：[url]
[/url]